﻿Массивы в js 
    В js нету отдельного типа массив, только объект и поэтому массив по внутренней своей организации много повзаимствовал у объекта, например он содердит в себе свойства. 

    Для задания массива в js  существует две конструкции:

    var a = [ ];

    var a = new Array();

    Два этих выражения эквивалентны друг другу и в результате будет объяевлен пустой массив с длинной равной нулю.  Способы задания отличаются в возможностях. Первый способ позволяет задать только пустой массив, а вот второй способ через конструктор позволяет передать дополнительные параметры, но об этом далее.

    Также можно задать изначально массив содержащий некоторые элементы в своем теле, например:

    var language = [ 'ru' , 'en' , 'by' , 'ge' ];

    В результате такой операции будет создан массив из 4 элементов. 

    Обращаться к элементов массива можно используя имя переменной и указав в квадратных скобках номер элемента, к которому нужно обратиться. Нумерация элементов массива начинается с нуля.

    alert( language[1]);  // en

    Также можно изменять значение элементов массива:

    language[3] = 'ua'; 

    alert(language);  // ru, en, by, ua

    Чтобы добавить новый элемент в массив нужно написать имя переменной и в кваратных скобках указать индекс добавляемого элемента

      language[4] = 'ge''; 

     alert(language);  // ru, en, by, ua, ge

    Чтобы удалить элемент из массива необходимо использовать ключевое слово delete. в резульате такой операции на месте удаляемого элемента образуется дырка (для удаления без образования дырки нужно использовать метод splice, об этом методе ниже)

    Каждый массив обладает свойством length, в данном свойстве содержится размерность массива. Для ображения к этому свойству нужно написать имя пеерменной массив, после поставить точку и написать имя свойства.

    alert(language.length) // 5

    По сути это свойство врзвращает значение последнего индекса плюс один. и если будет массив с "дырками", то это свойство выведет не количество инициализированных переменных, а индекс последнего плюс один. 

    var array = [1,2,3];

    alert(array.length); // 3

    array[99] = 100;

    alert(array.length); //100

    alert(array); // 1,2,3,,,,,,,,,,,    ...    ,,,,100



В js динамическая типизация и поэтому в одном массиве могут содержаться переменные различных типов

    var arrayWithAllType = [ 1 , '2', null, {a:3} , [2,3] ];

    alert( arrayWithAllType[3].a); // 3

В js определены для массива некоторые методы, чтобы работать с массивом как со стеком. Методы pop и push (вытолкнуть и вставить), которые работают с концом массива. И методы shuft и unshuft ( вставить и вытолкнуть), эти методы работают с началом массива. Первая группа функций выполняются быстро потому что добавление\удаление элементов в конец не требует перестановки элементов.

    var a = [ 1, 2, 3, 4, 5 ]

    a.pop( )    // a = [1,2,3,4]

    a.pop( )    // a = [1,2,3]

    a.push(6) // a = [1,2,3,6]

 

    var b = [ 1, 2, 3, 4, 5 ]

    b.shuft( )       // b = [2,3,4,5]

    b.unshuft(6)  // b = [6, 2, 3, 4, 5]

 

Внутренняя организация массива в JS.  

Массив - это объект, где в качестве ключей используюся числа с дополнительными методами и свойством length. Так как это объект то в функции он передается по ссылке. 

Тот факт что массив - это объект говорит нам о том, что массиву можно присвоить и новые свойства, но делать это категорически не рекомендуется и является плохим стилем.

Никогда не используйте цикл for .. in. Массив это объект и значит он тяент за собой наследство от объекта и внутренних свойств, которые тоже будут затронуты этим циктом. Поэтому целесообразно использовать обычный цикл for (он выполняется на 10-100 раз быстрее чем цикл for ... in в современных браузерах)

Особенности работы со свойством length 

length можно использовать для укорачивания массива:

var arr = [ 1, 2, 3, 4, 5 ];

arr.length = 2;

alert( arr ); // 1,2 

arr.length = 5; 

alert( arr ); // 1,2

Из этого примера можно понять, что укоротить таким способом массив можно, но увеличить  - нельзя. Исходя из этого самый простой способ очистить массив  обнулить его длинну ( length = 0 ).



Вызов для создания массива new Array();

используя данную конструкцию также можно создать массив как и прииспользовании квадратных скобок

var arr = [ '1', '2', '3' ];

var arr1 = new Array( '1', '2', '3' );

В данном примере мы получим два идентичных массивом и по количеству и по значению элеменотов массивы. Однако если передать в массив число и это будет единственный элемент, то создасться массив с таким значением длинны, а не массив с одним элементом значение которого это число.

var arr = new Array( 2, 3);

alert(arr); // 2,3

alert(arr.length) // 2



var arr = new Array(5);

alert(arr); // undefine 

alert( arr.lengtn ); // 5

во втором случае создался массив из 5 элементов и каждый их них равен undefine





    Двумерные массивы 

    Массивы в JS это объекты, и хранить он может данные любого типа в своих ячейках, а значит и массивы тоже, поэтому двумерный массив это массив масивов. Исходя из этого объяснения работа с многомерными массивами становится очевидной. 

    var matrihs =  [ [1, 2, 3],

                              [4, 5, 6],

                              [7, 8, 9]];

    alert( matrix [2][1]); // 8

    alert( matrix [0][2]); // 3



Методы работы с массивами

    Для более удобной работы с массивами существует несколько методов. 

   

    Метод Split

    Метод Split используется для разбиения строки на элементы массива по определенному разделителю. 

    var names = 'sam, tom, scot, mark';

    var array = names.split(', ');// array = [  'sam', 'tom', 'scot', 'mark']

    В результате выполнения данного примера мы из строки имен разделенных разделителем получили массив, в которм она разделена на части по этому же разделителю.

    В методе сплит также присутствует второй необязательный элемент, который ограничивает количество элементов в результикующем массиве, если в результате выполнения операции частей будет больше, то они просто будут отброшены. 



Метод join

 метод join делает все с точность наоборот тому, что делает метод split. данный методобъеденяет эти элементы в строку,  в качестве аргумента принимает разделитель. 

var array = [  'sam', 'tom', 'scot', 'mark'];

var resJoin = array.join(', '); //  'sam, tom, scot, mark'



Метод splice

Используя этот метод можно делать с массивом любые операции: удаление добавленеи вставка и замена элементов 

_name_array_.splice(index , deleteCount, elem1, elem2, elem3 ... elemN);

применяется с индекса (первый парпметр) удалить элементы в количестве (втрой параметр) и вставить начиная с индекса (первый параметр) значаения (третий и последующие параметры)

var arr1 = [1,2,3];

arr1.splice(1,1) // arr1 = [1,3]

//=======================

var arr2 = [1,2,3];

arr2.splice(0,3, 4, 5); // arr2 = [4,5];

//=======================

var arr3 = [1,2,3];

arr3.splice(1, 0, 4, 5); // arr2 = [1, 4, 5, 2, 3];

Используя данный метод можно гибко выполнять манимуляции с массивом без разработки собственных алгоритмов частовыполняемых действий.



Метод slice 

Метод slice выполняет операцию копирования элеметнов и принимает два аргумента начальный индекс и конечный индекс копируемого участка. если оставить значение конечного индекса, то копирование будет выполнено до конечного элемента. Также можно указывать отрицательные индексы, это будет означать, что отсчет ведется с конца массива.

var arr1 = [1,2,3];

arr1.slice(1) // [2,3]

//=======================

var arr2 = [1,2,3];

arr2.slice(-2); // ; [2,3]

//=======================

var arr2 = [1,2,3];

arr2.slice(-2,-1); // ; [2]



Сортировка массива

В Js есть встроенная функция sort которая сортирует массив в порядке возрастания , однако даная операция выполнена с условием преобразования всех элементов к строке  и поэтому результат следующего примера будет таким странным 



var arr = [15,2,1];

arr.sort();

alert(arr); // 1, 15 ,2

Функция sort в качестве аргумента принимает функцию которая принимает два аргумента и в результате своей работы возвращает положительный результат если первый элемент больше второго, отрицательный результат если второй больше первого и 0 если они равны. С помощью такой функции можно задать свой порядок сортировки сложных объектов, которые хранятся в массиве, что черезвычайно удобно.

function comparator(a, b){

    if(a > b ) return 1;

    if(a < b ) return -1;

    retutn 0;

}

var arr = [15,2,1];

arr.sort(comparator); 

alert ( arr ); // 1, 2, 15

Обратите внимание, что передается в функцию sort функция без скобок и каких либо аргументов, передается только имя функции. Функцию сравнения чисел можно упростить до одной строки если вчитаться в текст описания функции сравнения, которая передается в sort:

function comparator(a, b){

    return a -b;

}



Метод reverse 

Название говорит само за себя... данный методо меняет порядок элементов на противоположный

var arr = [1,2,3];
arr.reverse();

alert(arr); // 1, 2, 3

 

Метод concat

Данный метод добавляет в массив новые элементы в конец. Вызывается метод от имени массива и переданые в него элементы будут добавленны в этот массив.Также если в качестве аргумента отправить массив с числами то в массив будут добавлены элементы переданного массива а не сам массив. 

var arr = [1,2,3];

arr.concat(4,5);

alert(arr); // 1, 2, 3, 4, 5

//=====================

var arr2 = [1,2,3];

arr2.concat([4,5] , 6);

alert(arr); // 1, 2, 3, 4, 5, 6





